

Exercice 01:

soit $g(t) = (t - \sin t, 1 - \cos t)$

en a: $t - \sin t$ et $1 - \cos t$ sont dérivables et les dérivées sont continues

donc: g est de classe C^1 sur \mathbb{R}

2) en a $g'(t) = (1 - \cos t, \sin t)$

$$g'(0,0): \begin{aligned} 1 - \cos t &= 0 \\ \cos t &= 1; t = 2k\pi \end{aligned}$$

$$\sin t = 0, t = k\pi$$

donc points singuliers pour $t = 2k\pi$

3) tangente horizontale quand

$$y'(t) = 0 \text{ mais } x'(t) \neq 0$$

$$y'(t) = \sin t = 0 \quad t = k\pi$$

et k est impaire ($t = \pi, 3\pi, 5\pi, \dots$)

4) sur $[0, 2\pi]$

$$x'(t) = 1 - \cos t \geq 0 \quad]0, 2\pi[$$

$$y'(t) = \sin t \leq 0 \quad]\pi, 2\pi[$$

Max de y en $t = \pi$ avec $y = 2$

5) c'est un cycloïde

et point de rebroussement $t=0$
 $t=2\pi$

Exo 02:

1) $x = t^2 \geq 0$, $y = t^4 = x^2$
le support $y = x^2$

2) $h'(t) = (2t, 4t^3)$

$$h'(t) = (0,0) \Rightarrow t=0$$

$$3) \lim_{t \rightarrow 0} \frac{(2t, 4t^3)}{\sqrt{4t^2 + 16t^6}} = \frac{(2t, 4t^3)}{2t\sqrt{1+4t^4}}$$

$$\text{si } t > 0 \rightarrow (1, 0)$$

$$\text{si } t < 0 \rightarrow (-1, 0)$$

demi tangentes opposées

4) la courbe arrive vers $(0,0)$

par la gauche ($t < 0$) et repart vers la droite

5) le type: Rebroussement de première espèce

Exo 03:

$$1) g'(t) = (e^t(\cos t - \sin t), e^t(\sin t - \cos t))$$

$$\|g'(t)\| = e^t \sqrt{(\cos t - \sin t)^2 + (\sin t - \cos t)^2} = e^t \sqrt{2} \neq 0$$

donc régulière partout

$$2) r = e^t \text{ et } \theta = t; r = e^\theta$$

\Rightarrow spirale logarithmique

3) quand t augmente r augmente
la courbe s'éloigne de l'origine en tournant

quand $t = -\infty$, $r \rightarrow 0$
elle s'enroule autour l'origine

4) si on prend θ : $g(\theta)$
 $= e^\theta (\cos \theta, \sin \theta)$
c'est la même formule

5) avec : $t : \|g'(t)\| = e^t \sqrt{2}$
 $\theta : \|g'(\theta)\| = e^\theta \sqrt{2}$
les vitesses sont identiques

Exo 04 :

1) $g_1'(t) = (1, 2t) \neq (0, 0)$
sur $[0, 1]$

$g_2'(b) = (2t, 1) \neq (0, 0)$

donc les deux sont réguliers.

2) $L_1 = \int_0^1 \sqrt{1 + (2t)^2} = \int_0^1 \sqrt{1 + 4t^2}$

$L_2 = \int_0^1 \sqrt{(2t)^2 + 1} = \int_0^1 \sqrt{1 + 4t^2}$

3) $L_1 = L_2$

4) les deux courbes sont
symétriques par rapport $y = x$